% 第5章 研究结果展示

\section{研究结果展示}

\subsection{主目标模型比较}

从样本内外结果看，HAR\_OLS已经形成较稳的主模型。它在训练集上取得0.7924的\(R^2\)，在测试集上获得0.8233的样本外\(R^2\)，RMSE与MAE也均低于其他扩展模型。HARX\_OLS和HARX-lite\_OLS的训练集指标略有改善，但测试集\(R^2_{OS}\)均略低于HAR\_OLS。Ridge系列模型则整体弱于OLS。由此可见，就正式版全文而言，主模型应当明确写为HAR\_OLS，而不是HARX或Ridge。宏观变量扩展模型的价值主要在于检验增量关系，而不在于构造更优的外推预测器。

\subsection{增量检验结果}

增量检验结果说明，宏观变量整体上并未形成稳健的联合解释力。对于主目标\texttt{future\_absret\_5}，扩展模型相对基准模型的\(R^2\)提升幅度极小，且联合F检验不显著。对于辅助目标\texttt{future\_logrv\_20}，结果同样类似。这样的结果意味着，在当前样本和变量设定下，短期不稳定性的主要形成机制仍然来自市场内部状态延续，而不是宏观环境的直接驱动。宏观变量可以被保留为背景性解释项，但不宜在正文中被表述为显著提升模型性能的核心因素。

\subsection{非重叠窗口稳健性检验}

由于\texttt{future\_absret\_5}及其历史状态变量都由滚动窗口构造，模型拟合度可能受到平滑性的影响。为此，本文进一步构造每5个交易日取第5个交易日的非重叠样本，对HAR\_OLS和HARX-lite进行稳健性检验。结果显示，在非重叠样本下，\texttt{past\_absret\_5}的系数由0.8236变为0.7453，仍高度显著；\texttt{past\_absret\_20}的系数由0.1072变为0.1979，仍显著；\texttt{past\_absret\_60}在两种样本下都不显著，方向也不稳定。与此同时，非重叠样本下的测试集\(R^2_{OS}\)仍为正，且达到0.8556。这个结果表明，主模型的核心结论并不主要依赖于滚动平滑构造。

% 表5-1：滚动样本与非重叠样本的HAR系数及表现比较
\begin{table*}[htbp]
\centering
\footnotesize
\caption{滚动样本与非重叠样本的HAR系数及表现比较}
\label{tab:nonoverlap}
\begin{tabular}{lccccc}
\topline
样本类型 & \texttt{past\_absret\_5} & \texttt{past\_absret\_20} & \texttt{past\_absret\_60} & Test\(R^2_{OS}\) & RMSE \\
\midline
滚动样本 & 0.8236 (0.0000) & 0.1072 (0.0060) & 0.0100 (0.7446) & 0.8233 & 0.002109 \\
非重叠样本 & 0.7453 (0.0000) & 0.1979 (0.0086) & -0.0087 (0.8890) & 0.8556 & 0.001835 \\
\bottomline
\end{tabular}
\end{table*}

\subsection{宏观变量逐个进入结果}

宏观变量逐个进入的扩展表能够更客观地判断"谁更值得保留"。结果显示，四个变量单独进入后均未达到10\%显著性水平。\texttt{m2\_delta1\_m1}的\(p\)值为0.1950，\texttt{ppi\_yoy\_m1}的\(p\)值为0.2446，\texttt{epu\_log\_m1}的\(p\)值为0.4821，\texttt{fx\_ret1\_m1}的\(p\)值为0.8854。就样本外表现而言，\texttt{epu\_log\_m1}和\texttt{fx\_ret1\_m1}几乎不改变测试集\(R^2\)，\texttt{ppi\_yoy\_m1}和\texttt{m2\_delta1\_m1}反而略微拉低样本外表现。综合统计显著性、方向稳定性和经济含义，PPI同比增速仍是最值得谨慎保留的候选变量，但其解释力度仍应保守表述。

% 表5-2：宏观变量逐个进入的扩展结果
\begin{table*}[htbp]
\centering
\footnotesize
\caption{宏观变量逐个进入的扩展结果}
\label{tab:macro-single}
\begin{tabular}{lcccc}
\topline
模型 & 宏观变量系数 & \(p\)值 & \(R^2\) & Test\(R^2\)变化 \\
\midline
HAR\_OLS & -- & -- & 0.7924 & -- \\
HAR+\texttt{epu\_log\_m1} & -0.000114 & 0.4821 & 0.7926 & 0.00\% \\
HAR+\texttt{fx\_ret1\_m1} & 0.000811 & 0.8854 & 0.7925 & 0.00\% \\
HAR+\texttt{ppi\_yoy\_m1} & -0.000021 & 0.2446 & 0.7927 & -0.14\% \\
HAR+\texttt{m2\_delta1\_m1} & 0.000158 & 0.1950 & 0.7927 & -0.04\% \\
\bottomline
\end{tabular}
\end{table*}

\subsection{分样本稳定性}

疫情前后分样本结果表明，HAR结构具有较强稳定性。\texttt{past\_absret\_5}在2020年前后的系数分别约为0.8082与0.8350，始终高度显著；\texttt{past\_absret\_20}的系数分别约为0.1102与0.1084，也都保持显著；\texttt{past\_absret\_60}的方向和显著性则更不稳定。宏观变量方面，\texttt{ppi\_yoy\_m1}在疫情后阶段更接近边际显著，\texttt{fx\_ret1\_m1}的方向则保持为正但显著性较弱。这个结果与前文逐个进入扩展表的结论基本一致，即宏观变量若有保留价值，更可能体现在PPI和汇率变化两个维度，但整体证据仍不足以支持其成为正文主模型的核心部分。

% 表5-3：分样本稳定性检验结果
\begin{table*}[htbp]
\centering
\footnotesize
\caption{分样本稳定性检验结果}
\label{tab:stability}
\begin{tabular}{lcccc}
\topline
变量 & pre\_2020系数 & pre\_2020\(p\)值 & post\_2020系数 & post\_2020\(p\)值 \\
\midline
\texttt{past\_absret\_5} & 0.8082 & 0.0000 & 0.8350 & 0.0000 \\
\texttt{past\_absret\_20} & 0.1102 & 0.0355 & 0.1084 & 0.0435 \\
\texttt{past\_absret\_60} & 0.0327 & 0.3857 & -0.1431 & 0.0353 \\
\texttt{fx\_ret1\_m1} & 0.0014 & 0.8471 & 0.0158 & 0.1274 \\
\texttt{ppi\_yoy\_m1} & -0.000001 & 0.9806 & -0.000074 & 0.0603 \\
\bottomline
\end{tabular}
\end{table*}
