% 第三章 实验设计与模型建立

\section{实验设计与模型建立}

\subsection{研究设计概括}

本文围绕"宏观经济指标如何形成沪深300指数未来收益预期，以及实际收益偏离该预期的机制"展开实证分析，整体采用两阶段研究框架。第一阶段以宏观经济变量为核心信息集，构建沪深300指数未来5日与60日累计收益率的条件预期；第二阶段在此基础上，以实际累计收益率与条件预期收益率之差构造异常收益及其绝对值，并进一步检验市场状态变量对收益偏离的解释作用。

在第一阶段，MIDAS 混频回归用于处理月度宏观变量与日度金融收益率之间的频率不一致问题。考虑到宏观变量对未来收益的影响既存在时滞，又可能呈现不同的传导强度，模型通过参数化权重函数压缩过去若干期低频宏观信息，进而形成不同期限下的条件预期收益率\cite{ghysels2004midas,zheng2013midas}。候选宏观变量在进入主模型前需通过 VIF 检验筛选，经检验后仅 PPI 满足共线性要求，因此精简多变量设定退化为单变量模型。

由第一阶段模型生成的条件预测值构成未来5日和60日收益率的宏观预期水平。基于此，本文构造异常收益 $AR_t^{(h)}$ 以及异常收益绝对值 $AbsAR_t^{(h)}$，其中 $h=5,60$。主结果变量采用异常收益绝对值，以刻画市场相对于宏观预期的偏离强度；方向性异常收益则作为补充结果变量，用于观察偏离方向。

第二阶段采用分组嵌套回归识别异常收益偏离的形成机制。情绪与风险感知变量、资金与杠杆交易变量、流动性与交易状态变量依次进入回归方程；在扩展模型中，再将政策不确定性与汇率波动变量加入偏离识别框架，以观察政策与外部环境因素是否会增强长期窗口下的市场偏离。每新增一组变量，除比较调整后 $R^2$ 的变化之外，还对新增变量组进行联合显著性检验，以判断该组变量是否对模型解释力形成实质增量。完整嵌套模型估计完成后，再使用 LASSO 在标准化变量集合上进行辅助筛选，将系数压缩为零的变量排除在综合模型之外。最终综合模型采用具有清晰经济解释的变量集合，并继续使用 OLS 配合 HAC 稳健标准误报告结果。

% 图3-1：研究设计总体框架图
\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.5cm and 0.8cm,
    box1/.style={rectangle, rounded corners, draw=blue!50, fill=blue!3, thick, minimum width=2.5cm, minimum height=0.6cm, align=center, font=\small},
    box2/.style={rectangle, rounded corners, draw=green!50, fill=green!3, thick, minimum width=2.5cm, minimum height=0.6cm, align=center, font=\small},
    box2wide/.style={rectangle, rounded corners, draw=green!50, fill=green!3, thick, minimum width=3.5cm, minimum height=0.6cm, align=center, font=\small},
    arrow/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thick},
    label/.style={font=\small\bfseries},
    note/.style={rectangle, rounded corners, draw=gray!50, fill=gray!5, thick, minimum width=3.5cm, minimum height=1.2cm, align=left, font=\scriptsize}
]

% 阶段标签（左侧）
\node[label, blue!60] at (-2.5,0.5) {第一阶段};
\node[label, green!60] at (-2.5,-2.5) {第二阶段};

% 第一阶段：理论预期构造
\node[box1] (stage1title) {\textbf{第一阶段：理论预期构造}};
\node[box1, below=0.3cm of stage1title] (macro) {宏观变量};
\node[below=0.05cm of macro, font=\scriptsize, text=gray] {CPI、PPI、M2、EPU、USD/CNY};
\node[box1, below=0.4cm of macro] (midas) {MIDAS加权};
\node[box1, below=0.3cm of midas] (exp) {条件预期收益率};
\node[below=0.05cm of exp, font=\scriptsize, text=gray] {5日 / 60日窗口};

% 中间：异常收益构造
\node[box2, below=0.8cm of exp] (ar) {异常收益 / 异常收益绝对值};
\node[below=0.05cm of ar, font=\scriptsize, text=gray] {$AR^{(h)}$, $AbsAR^{(h)}$};

% 中间箭头标注
\node[right=0.5cm of ar, font=\scriptsize, text=gray] {实际收益率 - 条件预期收益率};

% 第二阶段：偏离识别
\node[box2wide, below=0.6cm of ar] (stage2title) {\textbf{第二阶段：偏离识别}};
\node[box2, below=0.2cm of stage2title] (base) {基础嵌套模型};
\node[below=0.05cm of base, font=\scriptsize, text=gray, align=left] {
    模型I：情绪与风险感知\\
    模型II：+资金与杠杆\\
    模型III：+流动性与交易状态
};
\node[box2, below=0.6cm of base] (ext4) {扩展模型IV};
\node[below=0.05cm of ext4, font=\scriptsize, text=gray, align=left] {
    + 政策不确定性(EPU)\\
    + 汇率波动($fx\_vol$)
};

% 右下角输出结果框
\node[note, right=1cm of ext4] (output) {
    \textbf{输出结果：}\\
    调整后$R^2$\\
    联合F检验\\
    LASSO筛选\\
    HAC稳健标准误
};

% 箭头连接
\draw[arrow, blue!50] (macro) -- (midas);
\draw[arrow, blue!50] (midas) -- (exp);
\draw[arrow, blue!50] (exp) -- (ar);
\draw[arrow, green!50] (ar) -- (stage2title);
\draw[arrow, green!50] (base) -- (ext4);

\end{tikzpicture}
\caption{研究设计总体框架图}
\label{fig:design_overview}
\end{figure}

\noindent\textbf{图注：}第二阶段除分组嵌套回归外，进一步构造扩展模型 IV，将经济政策不确定性与汇率波动变量纳入偏离识别框架。

\subsection{变量定义与数据处理}

本文以沪深300指数为研究对象，核心被解释变量为未来一定持有期内的累计收益率。设交易日 $t$ 的收盘价为 $P_t$，则日对数收益率定义为
\begin{equation}
r_t=\ln\left(\frac{P_t}{P_{t-1}}\right)
\label{eq:daily_return}
\end{equation}
在此基础上，分别构造未来5日与未来60日累计收益率：
\begin{equation}
R_t^{(h)}=\sum_{s=1}^{h}r_{t+s}=\ln\left(\frac{P_{t+h}}{P_t}\right),\qquad h\in\{5,60\}
\label{eq:cumulative_return}
\end{equation}
其中，$R_t^{(5)}$ 刻画短线收益表现，$R_t^{(60)}$ 对应相对更长的收益窗口。两个变量同时纳入分析，能够比较宏观信息在不同期限上的解释能力，也便于观察短线波动与长线趋势在形成机制上的差异。

第一阶段模型使用的宏观变量主要包括居民消费价格指数同比增速、工业生产者出厂价格指数同比增速、M2同比增速、经济政策不确定性指数以及美元兑人民币汇率。它们分别对应通胀环境、工业价格水平、货币条件、政策预期与外部金融约束等不同层面的宏观信息，能够较为全面地刻画市场所面对的基本面状态。考虑到这些变量大多以月度频率发布，而股票收益率以日频观测，月度数据采用"上一个完整月可得信息"与当前交易日对齐。若以 $m(t)$ 表示交易日 $t$ 所属月份，则任一月度变量 $X_j$ 在交易日 $t$ 的可用值写作
\begin{equation}
X_{j,t}^{M}=X_{j,m(t)-1}
\label{eq:macro_alignment}
\end{equation}
若在扩展检验中纳入 GDP，设 $q(t)$ 表示交易日 $t$ 所属季度，则其可用值表示为
\begin{equation}
GDP_t^{Q}=GDP_{q(t)-1}
\label{eq:gdp_alignment}
\end{equation}

第二阶段的解释变量不再承担生成收益预期的功能，而用于说明实际收益为何偏离宏观预期。围绕这一目的，本文将相关变量划分为三类。第一类是情绪与风险感知变量，包括情绪标准分与隐含波动率指数，它们更接近市场参与者的主观预期与风险定价状态。第二类是资金与杠杆交易变量，包括北向资金净流入和融资融券余额，反映不同类型交易资金对价格的推动作用。第三类为流动性与交易状态变量，包括 Amihud 非流动性指标、20日动量和日内振幅，用于刻画市场微观结构状态以及短期交易拥挤程度。第二阶段所有解释变量统一采用滞后一期形式进入回归，以减弱同期反馈关系带来的干扰。

预处理流程与样本划分同步进行。训练集内完成缩尾阈值估计、标准化参数计算以及后续的变量筛选和模型训练，测试集使用训练集参数完成映射。第二阶段连续解释变量的标准化处理形式为
\begin{equation}
Z(x_t)=\frac{x_t-\bar{x}_{train}}{s_{train}}
\label{eq:standardization_train}
\end{equation}
其中，$\bar{x}_{train}$ 和 $s_{train}$ 分别表示训练集均值和训练集标准差。标准化之后，各变量系数可以在统一尺度下进行比较，便于识别哪一类因素对异常收益偏离的影响更为突出。

之所以选取5日和60日两个窗口，是因为二者分别对应不同层次的价格形成过程。5日窗口更接近短期交易行为、情绪扰动和风险事件冲击的传导周期，能够捕捉市场对信息的快速反应；60日窗口则更适合观察宏观信息在更长持有期内的逐步吸收及趋势性反映。将两个窗口并置，可以比较宏观变量在短期与中期中的作用差异，也能够识别市场偏离究竟更多表现为短期扰动，还是会在更长窗口中持续存在。

\subsection{第一阶段：基于 MIDAS 的预期收益模型}

本文第一阶段的目标，是利用宏观变量构造未来5日与60日累计收益率的条件预期。由于月度宏观指标与日度收益率之间存在明显的频率不一致问题，若直接将低频变量以普通滞后项形式放入日频回归，既无法充分体现宏观信息的持续作用，也难以刻画不同滞后期信息的相对重要性。基于此，本文采用 MIDAS 混频回归框架，将过去若干期低频宏观变量通过参数化权重函数压缩为日频时点上的有效解释量，再用于未来收益率预测\cite{ghysels2004midas,ghysels2007midas}。

% 图3-2：MIDAS建模结构
\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.8cm and 1.5cm,
    box/.style={rectangle, rounded corners, draw=blue!60, fill=blue!5, thick, minimum width=2cm, minimum height=0.7cm, align=center, font=\small},
    sum/.style={circle, draw=blue!60, fill=blue!10, thick, minimum size=0.7cm, font=\small},
    arrow/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thick, blue!60}
]

% Beta权重函数标注（顶部）
\node[font=\small] at (3.5,4) {Beta权重函数};

% 月度变量节点
\node[box] (cpi) {CPI$_{t-1}$};
\node[box, below=of cpi] (ppi) {PPI$_{t-1}$};
\node[box, below=of ppi] (m2) {M2$_{t-1}$};
\node[box, below=of m2] (epu) {EPU$_{t-1}$};
\node[box, below=of epu] (usd) {USD$_{t-1}$};

% 权重节点
\node[sum, right=of cpi] (w1) {$w_1$};
\node[sum, right=of ppi] (w2) {$w_2$};
\node[sum, right=of m2] (w3) {$w_3$};
\node[sum, right=of epu] (w4) {$w_4$};
\node[sum, right=of usd] (w5) {$w_5$};

% MIDAS加权
\node[box, right=of w3] (midas) {MIDAS加权项};

% 预测
\node[box, right=of midas] (pred) {$\widehat{R}_t^{(h)}$};

% 箭头
\foreach \i in {1,...,5} {
    \draw[arrow] (w\i) -- (midas);
}
\draw[arrow] (cpi) -- (w1);
\draw[arrow] (ppi) -- (w2);
\draw[arrow] (m2) -- (w3);
\draw[arrow] (epu) -- (w4);
\draw[arrow] (usd) -- (w5);
\draw[arrow] (midas) -- (pred);

\end{tikzpicture}
\caption{MIDAS建模结构示意图}
\label{fig:midas_structure}
\end{figure}

对于任一月度宏观变量 $X_j$，其在预测窗口 $h$ 下的 MIDAS 加权项定义为
\begin{equation}
\mathcal{M}_{j,t}^{(h)}=\sum_{\ell=0}^{K_j-1}w_{j,\ell}^{(h)}(\theta_{j,h})X_{j,m(t)-1-\ell}
\label{eq:midas_weighted}
\end{equation}
其中，$K_j$ 表示变量 $X_j$ 纳入的月度滞后长度，本文统一取 $K_j=12$；$w_{j,\ell}^{(h)}(\theta_{j,h})$ 为对应的权重函数，用以刻画不同月份宏观信息对未来收益率的影响强度。主模型使用 Beta 权重函数：
\begin{equation}
w_{j,\ell}(a_{j,h},b_{j,h})=\frac{\left(\frac{\ell+1}{K_j+1}\right)^{a_{j,h}-1}\left(1-\frac{\ell+1}{K_j+1}\right)^{b_{j,h}-1}}{\sum_{r=0}^{K_j-1}\left(\frac{r+1}{K_j+1}\right)^{a_{j,h}-1}\left(1-\frac{r+1}{K_j+1}\right)^{b_{j,h}-1}}
\label{eq:beta_weights}
\end{equation}
并满足
\begin{equation}
\sum_{\ell=0}^{K_j-1}w_{j,\ell}(a_{j,h},b_{j,h})=1
\label{eq:weight_sum}
\end{equation}

在具体估计时，本文首先分别构建单变量 MIDAS 模型。对于宏观变量 $X_j$，未来 $h$ 日累计收益率的单变量预测方程写作
\begin{equation}
R_t^{(h)}=\alpha_{j,h}+\beta_{j,h}\mathcal{M}_{j,t}^{(h)}+u_{j,t}^{(h)},\qquad h\in\{5,60\}
\label{eq:single_midas}
\end{equation}
这一阶段逐一考察不同宏观变量在短线与长线收益预测中的独立作用。

完成单变量估计后，训练集上的 VIF 检验与样本外预测结果共同用于筛选候选宏观变量。理论上，精简多变量模型可写为：
\begin{equation}
R_t^{(h)}=\alpha_h+\sum_{j=1}^{J^*}\beta_{j,h}\mathcal{M}_{j,t}^{(h)}+u_t^{(h)}
\label{eq:multi_midas}
\end{equation}
其中 $J^*\leq 4$。但由于训练集上的 VIF 检验结果显示，仅 PPI 满足进入主模型的共线性要求，精简多变量模型在实证中退化为单变量设定。由该模型得到的拟合值即构成未来 $h$ 日累计收益率的宏观预期：
\begin{equation}
\widehat{R}_t^{(h)}=\hat{\alpha}_h+\sum_{j=1}^{J^*}\hat{\beta}_{j,h}\mathcal{M}_{j,t}^{(h)}
\label{eq:expected_return}
\end{equation}

第一阶段 MIDAS 模型采用非线性最小二乘法进行参数估计。对于任意预测窗口 $h$，其目标函数为
\begin{equation}
SSR_h(\Theta_h)=\sum_t\left(R_t^{(h)}-\widehat{R}_t^{(h)}\right)^2
\label{eq:ssr}
\end{equation}
其中 $\Theta_h$ 包含截距、回归系数及权重函数参数。

% 表3-1：第一阶段变量与窗口设定
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{第一阶段变量与窗口设定}
\label{tab:stage1_settings}
\small
\begin{tabular}{lcccc}
\topline
\textbf{变量} & \textbf{频率} & \textbf{滞后长度} & \textbf{预测窗口} & \textbf{估计方法} \\
\midline
CPI同比增速 & 月度 & $K=12$ & $h=5,60$日 & NLS \\
PPI同比增速 & 月度 & $K=12$ & $h=5,60$日 & NLS \\
M2同比增速 & 月度 & $K=12$ & $h=5,60$日 & NLS \\
EPU指数 & 月度 & $K=12$ & $h=5,60$日 & NLS \\
美元兑人民币汇率 & 月度 & $K=12$ & $h=5,60$日 & NLS \\
\bottomline
\end{tabular}
\end{table}

在扩展检验中，本文进一步将季度 GDP 增速纳入第一阶段模型，以考察实体经济总量指标能否在月度变量之外提供额外信息。GDP 的 MIDAS 加权项定义为
\begin{equation}
\mathcal{Q}_{GDP,t}^{(h)}=\sum_{\ell=0}^{K_g-1}v_{\ell}^{(h)}(\psi_h)GDP_{q(t)-1-\ell}
\label{eq:gdp_midas}
\end{equation}
并设 $K_g=4$。扩展模型可写为
\begin{equation}
R_t^{(h)}=\alpha_h+\sum_{j=1}^{J^*}\beta_{j,h}\mathcal{M}_{j,t}^{(h)}+\gamma_h\mathcal{Q}_{GDP,t}^{(h)}+u_t^{(h)}
\label{eq:extended_midas}
\end{equation}
这一设定用于检验主模型结果在引入季度总量信息后是否依然稳健。

\subsection{第二阶段：异常收益偏离的分组嵌套回归}

第一阶段得到的是给定宏观信息集下未来收益率的条件预期，实际市场收益并不必然完全围绕这一基准运行。尤其在情绪波动、资金快速流动或流动性收缩的情况下，市场表现往往会偏离宏观变量所隐含的收益水平。基于这一考虑，本文在第二阶段转向考察实际收益偏离宏观预期的形成机制。

首先，根据第一阶段的预测值构造异常收益：
\begin{equation}
AR_t^{(h)}=R_t^{(h)}-\widehat{R}_t^{(h)},\qquad h\in\{5,60\}
\label{eq:ar_def}
\end{equation}
当 $AR_t^{(h)}>0$ 时，说明实际累计收益高于宏观预期；反之则表明实际收益低于宏观预期。本文进一步定义异常收益绝对值，用以刻画偏离强度：
\begin{equation}
AbsAR_t^{(h)}=\left|AR_t^{(h)}\right|
\label{eq:absar_def}
\end{equation}
异常收益绝对值更适合刻画市场异动程度，也更贴近第二阶段关于偏离放大机制的研究目标。因此，主结果部分以 $AbsAR_t^{(5)}$ 和 $AbsAR_t^{(60)}$ 为因变量，补充分析中再讨论 $AR_t^{(5)}$ 和 $AR_t^{(60)}$ 的方向性结果。

在模型设定上，第二阶段采用分组嵌套回归。第一组变量为情绪与风险感知变量，包括情绪标准分和隐含波动率指数。相应回归式写为
\begin{equation}
Y_t^{(h)}=\alpha_{0,h}+\alpha_{1,h}sentiment\_zscore_{t-1}+\alpha_{2,h}ivix_{t-1}+\varepsilon_t^{(h,1)}
\label{eq:model1}
\end{equation}
其中 $Y_t^{(h)}$ 表示第二阶段因变量，在主结果中取 $AbsAR_t^{(h)}$，在补充结果中取 $AR_t^{(h)}$。

随后加入资金与杠杆交易变量，即北向资金净流入和融资融券余额，得到第二个嵌套模型：
\begin{equation}
\begin{aligned}
Y_t^{(h)}=\beta_{0,h}&+\beta_{1,h}sentiment\_zscore_{t-1}+\beta_{2,h}ivix_{t-1}\\
&+\beta_{3,h}north\_flow_{t-1}+\beta_{4,h}margin\_balance_{t-1}+\varepsilon_t^{(h,2)}
\end{aligned}
\label{eq:model2}
\end{equation}

继而纳入流动性与交易状态变量，包括 Amihud 非流动性指标、20日动量和日内振幅，形成完整的嵌套模型：
\begin{equation}
\begin{aligned}
Y_t^{(h)}=\gamma_{0,h}&+\gamma_{1,h}sentiment\_zscore_{t-1}+\gamma_{2,h}ivix_{t-1}\\
&+\gamma_{3,h}north\_flow_{t-1}+\gamma_{4,h}margin\_balance_{t-1}\\
&+\gamma_{5,h}amihud_{t-1}+\gamma_{6,h}momentum_{20d,t-1}\\
&+\gamma_{7,h}intraday\_range_{t-1}+\varepsilon_t^{(h,3)}
\end{aligned}
\label{eq:model3}
\end{equation}

在模型I至模型III之间，本文对新增变量组进行联合显著性检验，并结合调整后 $R^2$ 的变化衡量各组变量的边际贡献。若新增变量组在统计上显著，且模型拟合有明显改善，则说明该组变量对异常收益偏离具有独立解释力。

% 图3-6：第二阶段偏离识别模型结构图
\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.15cm and 0.25cm,
    box/.style={rectangle, rounded corners, draw=gray!70, fill=gray!5, thick, minimum width=2.2cm, minimum height=1.0cm, align=center, font=\scriptsize},
    startbox/.style={rectangle, rounded corners, draw=blue!50, fill=blue!5, thick, minimum width=1.6cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\scriptsize},
    endbox/.style={rectangle, rounded corners, draw=green!50, fill=green!5, thick, minimum width=2.0cm, minimum height=0.9cm, align=center, font=\scriptsize},
    notebox/.style={rectangle, rounded corners, draw=gray!50, fill=gray!10, thick, minimum width=3.2cm, minimum height=1.5cm, align=left, font=\tiny},
    arrow/.style={-{Stealth[length=1.5mm]}, thick, gray!60}
]

% 左侧起点框：因变量
\node[startbox] (y) {\textbf{因变量}\\[-2pt]\tiny AbsAR(5)、AbsAR(60)\\[-2pt]\tiny 补充：AR(5)、AR(60)};

% 箭头指向模型I
\node[box, right=0.3cm of y] (m1) {\textbf{模型I}\\[-2pt]\tiny 情绪与风险感知\\[-2pt]\tiny sentiment\_zscore\\[-2pt]\tiny iVIX};

% 模型II
\node[box, right=0.25cm of m1] (m2) {\textbf{模型II}\\[-2pt]\tiny 资金与杠杆\\[-2pt]\tiny north\_flow\\[-2pt]\tiny margin\_balance};

% 模型III
\node[box, right=0.25cm of m2] (m3) {\textbf{模型III}\\[-2pt]\tiny 流动性与\\[-2pt]\tiny 交易状态\\[-2pt]\tiny amihud、momentum\\[-2pt]\tiny intraday\_range};

% 模型IV
\node[box, right=0.25cm of m3] (m4) {\textbf{模型IV}\\[-2pt]\tiny 政策与外部\\[-2pt]\tiny 环境\\[-2pt]\tiny EPU、fx\_vol};

% 箭头连接
\draw[arrow] (y) -- (m1);
\draw[arrow] (m1) -- (m2);
\draw[arrow] (m2) -- (m3);
\draw[arrow] (m3) -- (m4);

% 分支：上支到解释性结果
\node[endbox, above right=0.35cm and 0.3cm of m4] (explain) {\textbf{解释性结果}\\[-2pt]\tiny 调整后R²\\[-2pt]\tiny 联合F检验\\[-2pt]\tiny HAC稳健标准误};

% 分支：下支到LASSO
\node[endbox, below right=0.35cm and 0.3cm of m4] (lasso) {\textbf{LASSO筛选}\\[-2pt]\tiny 交叉验证\\[-2pt]\tiny 选择惩罚参数\\[-2pt]\tiny 变量保留结果};

% 箭头分支
\draw[arrow] (m4.north east) -- (explain.west);
\draw[arrow] (m4.south east) -- (lasso.west);

% 右下角注释框
\node[notebox, below=0.2cm of lasso] (note) {
    \textbf{说明：}\\[1pt]
    模型I—IV比较新增变量组\\[-2pt]
    的边际解释力；\\[1pt]
    LASSO提供稀疏筛选参照，\\[-2pt]
    两者不合并为同一结论。
};

\end{tikzpicture}
\caption{第二阶段偏离识别模型结构图}
\label{fig:nested_regression}
\end{figure}

\noindent\textbf{图注：}第二阶段先依次估计情绪与风险感知、资金与杠杆、流动性与交易状态三组嵌套模型，再在扩展模型IV中加入EPU与汇率波动代理变量$fx\_vol$，并辅以LASSO作为稀疏筛选参照。所有回归均采用HAC稳健标准误。

完整嵌套模型估计完成后，本文再对所有标准化市场状态变量应用 LASSO 回归，通过交叉验证选择惩罚参数 $\lambda$，以识别系数收缩为零的变量。综合模型写作：
\begin{equation}
Y_t^{(h)}=\delta_{0,h}+\sum_{k=1}^{K_h^*}\delta_{k,h}W_{k,t-1}+\varepsilon_t^{(h,4)}
\label{eq:model4}
\end{equation}
其中 $W_{k,t-1}$ 为 LASSO 在标准化变量集合上筛选得到的非零系数变量集合，$K_h^*$ 为保留变量个数。该结果作为稀疏筛选参照，不与嵌套回归的组增量检验合并为同一结论。

为识别政策不确定性与外部环境变量对市场偏离的额外解释作用，本文在模型 III 基础上构造扩展模型 IV：
\begin{equation}
\begin{aligned}
Y_t^{(h)}=\eta_{0,h}&+\eta_{1,h}sentiment\_zscore_{t-1}+\eta_{2,h}ivix_{t-1}\\
&+\eta_{3,h}north\_flow_{t-1}+\eta_{4,h}margin\_balance_{t-1}\\
&+\eta_{5,h}amihud_{t-1}+\eta_{6,h}momentum_{20d,t-1}\\
&+\eta_{7,h}intraday\_range_{t-1}+\eta_{8,h}EPU_{t-1}\\
&+\eta_{9,h}fx\_vol_{t-1}+\varepsilon_t^{(h,5)}
\end{aligned}
\label{eq:model4_extended}
\end{equation}
扩展模型 IV 用于检验政策预期扰动与汇率波动是否能够在既有市场状态变量之外，对异常收益偏离提供额外解释力。模型比较仍基于调整后 $R^2$、新增变量联合显著性检验与 HAC 修正后的统计推断。

由于未来5日和未来60日累计收益率都采用了重叠窗口构造方式，由此形成的异常收益及其绝对值序列通常存在明显的序列相关。为保证推断结果稳健，第二阶段所有回归均采用OLS估计，并使用 Newey--West HAC 稳健标准误对统计量进行修正。对于5日窗口，HAC 滞后阶数取4；对于60日窗口，滞后阶数取59。