% 第二章 数据获取与分析

\section{数据获取与分析}

\subsection{数据来源与样本说明}

本文以沪深300指数为研究对象，数据体系涵盖指数行情、宏观经济指标、市场情绪与风险指标、资金流向与流动性指标等多个维度。整体数据来源可分为以下几类：一是沪深300指数收盘价及日收益率数据，构成被解释变量的基础；二是月度宏观经济变量，包括居民消费价格指数同比增速、工业生产者出厂价格指数同比增速、广义货币供应量同比增速、经济政策不确定性指数以及美元兑人民币汇率，用于第一阶段 MIDAS 模型的收益预期构造；三是日度市场状态变量，涵盖投资者情绪指标、隐含波动率指数、北向资金净流入、融资融券余额、Amihud 非流动性指标、20日动量以及日内振幅，服务于第二阶段异常收益偏离的解释分析。

数据频率结构呈现明显的混频特征。宏观经济变量多以月度频率发布，而股票收益率及市场状态指标以日度观测。为将不同频率的数据整合为统一分析框架，本文以日度为基准频率构建分析样本，通过时间索引对齐方式将低频宏观信息映射到相应交易日。具体而言，采用"上一个完整月可得信息"原则——任一月度宏观变量在交易日上的可用取值，为上一个完整月份发布的数值。这一处理方式既保留高频数据的连续性，又符合实际投资决策中的信息约束，避免前视偏误导致的信息泄露。

样本时间区间设定为2015年7月2日至2025年12月25日，经处理后形成2550个有效观测。该区间覆盖了中国资本市场的多个运行周期，包括2015年市场剧烈波动、2018—2019年贸易摩擦、2020年新冠疫情冲击以及后续的市场修复与结构性行情，为后续模型估计和稳健性检验提供了较为充分的变异来源。样本在年份间的分布相对均衡，2015年下半年至2025年完整年度，各年观测数在120至245之间，能够支撑跨周期的比较分析。

选择沪深300指数作为研究对象，主要基于以下考虑。该指数由沪深两市中市值规模大、流动性好的300只股票组成，能够较好地反映中国A股市场的整体运行状态；同时，围绕该指数已形成了包括股指期货、ETF基金、期权等在内的完整衍生品体系，市场关注度高，信息反应较为充分。在该指数上检验宏观信息如何形成收益预期、市场状态如何导致预期偏离，具有较强的代表性和现实意义。

\subsection{数据整理与预处理过程}

从原始数据到分析样本的转化，需要解决时间索引统一、频率对齐、样本划分、缺失值处理、极端值调整以及变量标准化等问题。经过预处理后，原始数据中的缺失率极低：日对数收益率缺失率仅为0.04\%（因首日无法计算），未来5日累计收益率缺失率为0.19\%，未来60日累计收益率缺失率为2.30\%（由收益窗口构造导致尾部自然缺失），其余核心变量均无缺失。这种数据完整性为后续建模提供了可靠基础。

时间索引的统一是数据整理的首要环节。对于日度变量，直接以交易日日期为索引；对于月度宏观变量，采用"上一个完整月可得信息"原则与日度样本对齐。宏观变量的月度数据在各自发布时点上已具备可得性，映射到交易日时统一采用前值填充，直至新的月度数据发布。这样的处理符合 MIDAS 混频回归的数据要求，也避免了使用未来信息的前视偏误。

预处理环节在训练集与测试集划分之后展开。样本划分采用扩展窗口法，前60\%的观测（2015年7月2日至2021年10月15日，共1530个）作为训练集，用于模型估计和参数学习；后40\%的观测（2021年10月18日至2025年12月25日，共1020个）作为测试集，用于样本外预测检验。训练集覆盖完整的牛熊周期，测试集则包含较新的市场环境。缩尾阈值、标准化均值和标准差、VIF 统计以及变量筛选程序均在训练集上计算，测试集使用训练集得到的处理规则完成映射，从而避免测试样本信息提前进入模型设定阶段。

% 图2-1：数据整理流程图（重绘）
\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.7cm,
    box1/.style={rectangle, rounded corners, draw=blue!60, fill=blue!5, thick, minimum width=4cm, minimum height=0.7cm, align=center, font=\small},
    box2/.style={rectangle, rounded corners, draw=green!60, fill=green!5, thick, minimum width=4cm, minimum height=0.7cm, align=center, font=\small},
    arrow/.style={-{Stealth[length=2mm]}, thick, gray}
]

% 节点
\node[box1] (raw) {原始数据来源\\指数/宏观/情绪/资金};
\node[box1, below=of raw] (freq) {时间索引统一与频率对齐};
\node[box1, below=of freq] (split) {训练集/测试集划分（60\%/40\%）};
\node[box2, below=of split] (winsor) {训练集内缩尾阈值估计};
\node[box2, below=of winsor] (std) {训练集内标准化参数估计};
\node[box1, below=of std] (apply) {将缩尾与标准化规则应用于测试集};
\node[box1, below=of apply] (final) {构造收益窗口与分析样本};

% 箭头
\draw[arrow] (raw) -- (freq);
\draw[arrow] (freq) -- (split);
\draw[arrow] (split) -- (winsor);
\draw[arrow] (winsor) -- (std);
\draw[arrow] (std) -- (apply);
\draw[arrow] (apply) -- (final);

\end{tikzpicture}
\caption{数据整理与预处理流程}
\label{fig:data_process}
\end{figure}

极端值处理针对北向资金净流入、融资融券余额、隐含波动率指数、Amihud 非流动性指标和日内振幅等连续变量展开。训练集内采用双侧1\%缩尾，得到各变量的上下阈值后，再将同一阈值应用于测试集。该步骤能够控制极端观测对估计结果的过度影响，同时保留样本规模。由于收益率及若干市场状态变量表现出明显的厚尾和偏态特征，后续分析直接使用经过截尾处理后的数据序列。

第二阶段解释变量的标准化处理也在训练集上完成。设训练集中变量 $x$ 的均值与标准差分别为 $\bar{x}_{train}$ 与 $s_{train}$，则标准化形式为
\begin{equation}
Z(x_t)=\frac{x_t-\bar{x}_{train}}{s_{train}}
\label{eq:standardization_ch2}
\end{equation}
测试集沿用训练集得到的 $\bar{x}_{train}$ 与 $s_{train}$ 进行转换。处理完成后，各连续解释变量均值接近零、标准差处于统一尺度，后续回归系数可直接比较边际影响大小。

在变量保留与舍弃的决策上，原始数据集中虽包含异常收益字段，但由于其预期收益计算方式与本文第一阶段 MIDAS 模型构造的条件预期并不一致，该字段不进入正式实证。异常收益及其绝对值均依据第一阶段模型输出重新构造，以保持预期基准与偏离度量的统一性。

\subsection{变量分类与核心指标}

根据变量在研究框架中的功能定位，可将分析样本中的核心指标划分为被解释变量基础字段、宏观变量、市场状态变量以及预留字段四大类别。

被解释变量基础字段以沪深300指数收盘价为起点，首先计算日对数收益率，进而生成未来5日与未来60日累计收益率。样本期内沪深300指数收盘价的均值为3929.78点，标准差569.57点，最小值2853.76点，最大值5807.72点，呈现右偏分布（偏度0.74）。日对数收益率均值为0.0034\%，标准差1.31\%，呈现明显的负偏态（偏度-0.70）和尖峰特征（峰度7.15），符合股票市场收益率的典型分布特征。未来5日累计收益率均值为0.034\%，标准差2.95\%，峰度高达9.35，显示短线收益波动剧烈；未来60日累计收益率均值为0.56\%，标准差8.86\%，分布相对收敛（峰度0.37），但仍存在明显的极端值（最小值-26.82\%，最大值31.49\%）。

宏观变量构成第一阶段 MIDAS 模型的信息集，包括 CPI、PPI、M2同比增速、经济政策不确定性指数以及美元兑人民币汇率。这些变量的描述性统计特征显示，CPI 同比增速均值为1.47\%，标准差1.21\%，波动相对平稳；PPI 同比增速均值为0.70\%，但标准差达4.65\%，反映工业品价格较强的周期性波动；M2 同比增速均值为9.75\%，标准差1.92\%；经济政策不确定性指数均值为591.24，标准差213.93；美元兑人民币汇率均值为680.46（单位：1/100美元/人民币），标准差28.84，在样本期内呈现较完整的升贬值波动周期。

市场状态变量服务于第二阶段异常收益偏离的解释分析，按照经济含义划分为三组。情绪与风险感知组包括情绪标准分和隐含波动率指数：情绪标准分均值为-0.008，标准差1.06，偏度2.81，峰度32.89；隐含波动率指数（iVIX）均值为20.57，标准差6.83，偏度1.83，最大值63.79。资金与杠杆交易组包括北向资金净流入和融资融券余额：北向资金净流入均值为-2.47亿元，标准差48.20亿元；融资融券余额均值为13047.48亿元，标准差3946.55亿元。流动性与交易状态组包括 Amihud 非流动性指标、20日动量和日内振幅：Amihud 非流动性指标均值为0.0065，标准差0.0067，偏度5.88，峰度101.80；20日动量均值为0.12\%，标准差5.71\%；日内振幅均值为1.47\%，标准差0.99\%，偏度3.00，最大值10.07\%。

在第二阶段的扩展识别中，本文进一步引入两类变量。经济政策不确定性指数用于刻画政策层面的预期扰动，汇率波动代理变量 fx\_vol 用于反映外部环境和汇率风险的短期变化。这两类变量进入扩展模型IV，用于检验政策与外部环境冲击是否会在更长收益窗口中增强市场偏离。

\subsection{描述性统计分析}

描述性统计结果揭示了不同类型变量在分布特征和波动程度上的显著差异，为后续模型设定提供了重要参考。

从波动程度来看，市场状态变量的离散程度普遍高于宏观变量。宏观变量中，PPI 同比增速的标准差最大（4.65\%），经济政策不确定性指数次之（213.93点），CPI 和 M2 增速的波动相对温和。相比之下，市场状态变量的标准差显著更大：北向资金净流入的标准差达48.20亿元，融资融券余额的标准差为3946.55亿元，情绪标准分虽经标准化后标准差约为1，但其极端值范围依然较宽。这种差异符合经济直觉——宏观变量更多反映经济基本面的缓慢变化，而市场状态变量捕捉投资者情绪、资金流动和交易行为的短期波动。

收益率变量的分布特征显示出明显的非正态性。日对数收益率的峰度达7.15，远高于正态分布的3，呈现典型的尖峰厚尾特征；未来5日累计收益率的峰度达到9.35，最小值-25.03\%，最大值23.88\%，表明短线收益在极端市场环境下可能出现大幅波动；未来60日累计收益率的分布相对收敛，但仍包含显著极端值。考虑到收益率及部分解释变量存在异常值，后续实证在训练集内对相关连续变量实施截尾处理，并将同一阈值应用到测试集。重叠收益窗口所带来的序列相关，则在回归阶段通过 HAC 稳健标准误处理。

部分变量呈现显著的偏态特征。情绪标准分、隐含波动率指数、Amihud 非流动性指标、日内振幅均表现出明显的右偏分布，说明这些变量在多数时间处于较低水平，但偶尔会出现极端高值。这种分布形态与金融市场的实际情况较为一致：市场情绪和波动率在恐慌时期会急剧上升，流动性在压力时期会迅速收紧。PPI 同比增速也呈现右偏，反映工业品价格在特定阶段存在更长尾部；而日对数收益率和经济政策不确定性指数则呈现左偏分布，前者对应市场下跌时的暴跌风险，后者反映不确定性指数在低位区间的聚集。

\subsection{相关性与初步关系检验}

变量之间的相关性分析用于识别潜在的共线性问题，并为模型设定提供依据。宏观变量之间的相关系数总体处于中等偏低水平。CPI 与 PPI 的相关系数为0.168，显示消费端与生产端价格存在较弱联动；PPI 与美元兑人民币汇率的相关系数为-0.421，反映汇率变化与工业品价格之间存在一定联系；M2 增速与经济政策不确定性指数的相关系数为-0.352，说明货币条件与不确定性环境之间具有一定反向波动关系。值得注意的是，经济政策不确定性指数与美元兑人民币汇率呈现较强的正相关（0.676），这一相关性提示，在构建多变量 MIDAS 模型时需要进一步检验潜在共线性。

基于这一考虑，本文在训练集上对候选宏观变量计算方差膨胀因子（VIF）。相关性矩阵用于提供初步判断，VIF检验则作为正式筛选步骤。若某一变量的VIF明显高于常用阈值（如10），说明其与其他候选变量之间存在较强联合线性依赖，不再进入主模型。实际筛选结果显示，仅PPI满足进入主模型的共线性要求，因此第一阶段未形成稳定的联合多变量设定。表~\ref{tab:macro_corr}展示了宏观变量间相关性矩阵，表~\ref{tab:macro_vif}报告了VIF检验结果。

% 表2-1：宏观变量间相关性矩阵
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{宏观变量间相关性矩阵}
\label{tab:macro_corr}
\small
\begin{tabular}{lccccc}
\topline
\textbf{变量} & \textbf{CPI} & \textbf{PPI} & \textbf{M2增速} & \textbf{EPU} & \textbf{USD/CNY} \\
\midline
CPI & 1.000 & 0.168 & 0.126 & 0.001 & -0.157 \\
PPI & 0.168 & 1.000 & -0.279 & -0.167 & -0.421 \\
M2增速 & 0.126 & -0.279 & 1.000 & -0.352 & -0.264 \\
EPU & 0.001 & -0.167 & -0.352 & 1.000 & \textbf{0.676} \\
美元兑人民币汇率 & -0.157 & -0.421 & -0.264 & \textbf{0.676} & 1.000 \\
\bottomline
\end{tabular}
\end{table}

注：相关性基于训练集（2015年7月至2021年9月）计算。

% 表2-2：宏观变量VIF检验结果
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{宏观变量VIF检验结果}
\label{tab:macro_vif}
\small
\begin{tabular}{lc}
\topline
\textbf{变量} & \textbf{VIF值} \\
\midline
CPI同比增速 & 20.14 \\
PPI同比增速 & 7.21 \\
M2同比增速 & 249.42 \\
经济政策不确定性指数 & 43.67 \\
美元兑人民币汇率 & 604.55 \\
\bottomline
\end{tabular}
\end{table}

注：VIF检验在训练集上进行。VIF$>$10表明存在较强多重共线性。根据VIF检验结果，仅PPI（VIF=7.21）满足进入多变量模型的共线性要求。

值得注意的是，VIF值与成对相关系数之间存在明显差异。从表~\ref{tab:macro_corr}看，成对相关系数最高仅为0.676（EPU与美元兑人民币汇率），多数变量之间的相关性处于中等偏低水平；但VIF检验结果显示，美元兑人民币汇率的VIF高达604.55，M2增速的VIF也达249.42，远超常用阈值10。这一现象说明，VIF反映的是变量与其他所有候选变量之间的\textbf{联合线性依赖}，而非仅与单一变量的成对相关。这些宏观变量在时间趋势、共同周期或与其他多个变量的组合关系上存在较强的共线性结构，即使成对相关性不高，一旦同时进入回归方程，仍会导致参数估计不稳定。因此，在构建精简多变量模型时，本文采用VIF检验而非仅依赖成对相关系数作为筛选依据，最终仅保留VIF值最低的PPI作为候选解释变量。

宏观变量与未来收益之间表现出明显的期限差异。与未来5日累计收益率相比，宏观变量与未来60日累计收益率的相关性普遍更强：CPI 同比增速与5日收益的相关性为-0.007，与60日收益的相关性升至0.051；经济政策不确定性指数与5日收益的相关性为0.067，与60日收益的相关性达0.296；美元兑人民币汇率与5日收益的相关性为0.078，与60日收益的相关性高达0.360。这一结果说明，宏观信息对短线收益的解释力度有限，而对中长线收益的指示作用更强。

% 表2-2：市场状态变量间相关性矩阵
\begin{table}[htbp]
\centering
\caption{市场状态变量间相关性矩阵}
\label{tab:market_corr}
\small
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{lccccccc}
\topline
\textbf{变量} & \textbf{情绪} & \textbf{iVIX} & \textbf{北向} & \textbf{融资} & \textbf{Amihud} & \textbf{动量} & \textbf{振幅} \\
\midline
情绪标准分 & 1.000 & 0.013 & 0.122 & -0.017 & 0.102 & 0.157 & 0.043 \\
iVIX & 0.013 & 1.000 & -0.014 & -0.111 & 0.247 & -0.178 & \textbf{0.661} \\
北向资金 & 0.122 & -0.014 & 1.000 & -0.352 & 0.082 & 0.074 & -0.004 \\
融资融券 & -0.017 & -0.111 & -0.352 & 1.000 & -0.209 & 0.007 & -0.021 \\
Amihud & 0.102 & 0.247 & 0.082 & -0.209 & 1.000 & -0.232 & 0.484 \\
20日动量 & 0.157 & -0.178 & 0.074 & 0.007 & -0.232 & 1.000 & -0.230 \\
日内振幅 & 0.043 & \textbf{0.661} & -0.004 & -0.021 & 0.484 & -0.230 & 1.000 \\
\bottomline
\end{tabular}
}
\end{table}

市场状态变量方面，表格结果显示，隐含波动率指数（iVIX）与日内振幅高度正相关（0.661），Amihud 非流动性指标与日内振幅的相关系数为0.484，iVIX 与 Amihud 指标的相关系数为0.247，表明波动率上升通常伴随流动性收紧和价格振幅扩大。20日动量与 Amihud 指标、日内振幅均呈负相关，说明流动性状态与短期趋势之间存在一定联动。北向资金净流入与融资融券余额的相关系数为-0.352，也体现了不同类型资金在市场择时上的差异。

这些相关性特征对后续模型设定具有直接影响。宏观变量侧的相关性分析为 VIF 检验和精简多变量模型筛选提供了依据；市场状态变量之间的相关性结构，则支持第二阶段采用分组嵌套回归，并在完整模型之后辅以 LASSO 进行变量压缩与筛选。

\subsection{样本特征总结与对后续模型的支撑}

经过上述数据整理与预处理，分析样本已具备支持两阶段实证研究的基本条件。样本时间跨度超过十年，覆盖了中国资本市场的多个完整运行周期，包含市场环境剧烈波动与相对平稳的不同阶段，为检验模型的稳健性提供了必要的变异来源。日度基准频率与低频宏观变量的混频结构，为 MIDAS 模型的应用提供了合适的数据环境；市场状态变量的日度观测则保证了第二阶段回归分析的样本充分性。

数据质量方面，核心变量的缺失率极低，宏观变量无缺失，市场状态变量无缺失，仅有因技术原因导致的收益率变量首尾缺失。训练集和测试集分别完成预处理后，极端值影响得到控制，量纲差异被有效压缩，同时避免了利用测试集信息反向塑造训练阶段参数的情况。这样得到的分析样本更符合样本外预测与偏离解释的实证要求。

从模型支撑角度看，宏观变量频率较低、市场变量频率较高的混频特性，决定了第一阶段使用 MIDAS 方法的必要性；宏观变量之间的相关结构和 VIF 检验程序，则为精简多变量模型提供了更稳健的变量选择依据。市场状态变量内部存在一定相关性，使得第二阶段采用分组嵌套回归更有利于识别不同机制；完整嵌套模型之后引入 LASSO，又进一步提高了变量筛选的系统性和可重复性。样本已经具备构造未来5日与60日累计收益率、形成条件预期收益率并分析异常收益偏离的全部基础条件，下一部分将进一步展开模型设定、估计流程和结果展示方案。
