\documentclass[12pt,a4paper,fontset=fandol]{ctexart}

% 基础宏包
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\setlength{\headheight}{14pt}

% 数学宏包
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts,amsthm}

% 图表宏包
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{multirow}
\usepackage{array}
\usepackage{float}

% 颜色与样式
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{shapes.geometric, arrows.meta, positioning, calc, fit, backgrounds}

% 超链接（黑色无边框，保留可点击跳转功能）
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% 参考文献（使用 natbib + 自定义上角标命令模拟 GB/T 7714-2015）
\usepackage[numbers,sort&compress]{natbib}
\bibliographystyle{unsrtnat}

% 上角标引用命令（GB/T 7714-2015 顺序编码制样式）
\newcommand{\upcite}[1]{\textsuperscript{\citep{#1}}}

% 将 \cite 重定义为 \upcite
\let\cite\upcite

% 代码与算法
\usepackage{listings}

% 标题格式
\usepackage{titlesec}

% 页眉页脚
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[C]{\small 股票市场短期不稳定性的动态结构与宏观增量检验}
\fancyfoot[C]{\thepage}

% 交叉引用增强
\usepackage{cleveref}

% 图表标题
\usepackage{caption}
\captionsetup{font=small,labelfont=bf}

% 三线表专用
\newcommand{\topline}{\toprule[1.2pt]}
\newcommand{\midline}{\midrule[0.8pt]}
\newcommand{\bottomline}{\bottomrule[1.2pt]}

% 定理环境
\newtheorem{theorem}{定理}
\newtheorem{lemma}{引理}
\newtheorem{proposition}{命题}
\newtheorem{definition}{定义}

% 文档信息
\title{\textbf{股票市场短期不稳定性的动态结构与宏观增量检验\\——基于HAR与HARX模型的实证研究}}
\author{}
\date{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\noindent 股票市场波动幅度的阶段性扩张与收敛直接影响风险管理、资产配置以及政策评估。相较于未来收益率方向预测，短期不稳定性更容易呈现出连续且可识别的时间结构，也更适合在回归框架下讨论历史状态延续与宏观环境扰动的相对作用。本文以沪深300指数为研究对象，选取2015年9月28日至2025年12月24日的有效样本，围绕"短期不稳定性的多尺度持续性"与"宏观变量的增量解释作用"构建统一的经验分析框架。研究将未来五个交易日平均绝对收益定义为主因变量，用以刻画未来一周平均波动幅度；同时构造未来二十日实现波动率对数形式作为辅助稳健性目标。在模型设定上，先利用过去5日、20日和60日平均绝对收益建立HAR基准模型，再引入经济政策不确定性、汇率月度变化、工业品价格同比增速与货币增速边际变化构建HARX扩展模型，并采用Newey--West HAC稳健标准误进行统计推断。

实证结果表明，股票市场短期不稳定性具有显著且稳定的多时间尺度持续性。未来一周平均波动幅度主要由过去5日和过去20日历史状态驱动，其中短期状态的解释作用最强，中期状态提供稳定补充，60日尺度边际作用较弱。HAR基准模型在训练集上的拟合优度较高，样本外表现同样稳定，说明短期不稳定性具有较强的可识别动态结构。相较之下，宏观变量进入HARX模型后，样本内拟合仅有极小幅提升，联合增量检验未达到显著水平，样本外表现也未优于HAR基准模型。单变量逐个进入的扩展结果进一步表明，工业品价格同比和货币增速边际变化较其他变量更接近边际显著，但整体作用仍应谨慎表述。非重叠窗口稳健性检验显示，核心HAR系数方向与显著性基本保持稳定，说明主模型并不依赖于滚动平滑构造。分样本检验则表明，过去5日与过去20日历史状态的作用具有较强稳定性，宏观变量的边际影响随阶段变化而波动。

本文的经验结果支持将第一阶段正式表述为基于HAR回归的股票市场短期不稳定性基准模型。与直接预测收益率方向相比，该框架在统计上更稳，在金融学上也更容易解释。研究同时表明，在当前样本、变量口径与时间尺度设定下，短期不稳定性的主要驱动来自市场内部状态的延续，宏观环境更多体现为背景性扰动而非核心预测来源。

\vspace{1em}
\noindent\textbf{关键词：}股票市场短期不稳定性；HAR模型；HARX回归；宏观变量；沪深300
\end{abstract}

\thispagestyle{fancy}

\newpage
\tableofcontents

\newpage

% 引入各章节
\input{chapter1}
\input{chapter2}
\input{chapter3}
\input{chapter4}
\input{chapter5}
\input{chapter6}

% 参考文献
\newpage
\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{engle1982} Engle R F. Autoregressive Conditional Heteroscedasticity with Estimates of the Variance of United Kingdom Inflation[J]. Econometrica, 1982, 50(4): 987-1007.
\bibitem{bollerslev1986} Bollerslev T. Generalized Autoregressive Conditional Heteroskedasticity[J]. Journal of Econometrics, 1986, 31(3): 307-327.
\bibitem{andersen2003} Andersen T G, Bollerslev T, Diebold F X, Labys P. Modeling and Forecasting Realized Volatility[J]. Econometrica, 2003, 71(2): 579-625.
\bibitem{corsi2009} Corsi F. A Simple Approximate Long-Memory Model of Realized Volatility[J]. Journal of Financial Econometrics, 2009, 7(2): 174-196.
\bibitem{schwert1989} Schwert G W. Why Does Stock Market Volatility Change over Time?[J]. The Journal of Finance, 1989, 44(5): 1115-1153.
\bibitem{baker2016} Baker S R, Bloom N, Davis S J. Measuring Economic Policy Uncertainty[J]. The Quarterly Journal of Economics, 2016, 131(4): 1593-1636.
\bibitem{pastor2012} Pastor L, Veronesi P. Uncertainty about Government Policy and Stock Prices[J]. The Journal of Finance, 2012, 67(4): 1219-1264.
\bibitem{wang2004} 王美今, 孙建军. 中国股市收益、收益波动与投资者情绪[J]. 经济研究, 2004(10): 75-83.
\bibitem{yin2019} 尹海员, 吴兴颖. 投资者高频情绪对股票日内收益率的预测作用[J]. 中国工业经济, 2019(8): 80-98.
\bibitem{yang2023} 杨何灿, 吴隽豪, 杨咸月. 北向资金与境内股票市场流动性：基于高频数据的传导机制[J]. 经济研究, 2023, 58(5): 190-208.
\end{thebibliography}

\end{document}
